\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{postit}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/1ere-tex/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{4} %compteur de chapitre




\begin{document}
%\niveauclasse{1ère bac-pro}


\ifsectioncours


\chapter{Statistiques à 2 variables}
\setcounter{page}{1}
\vspace{-0.5cm}
\section{Introduction}

Voir activité d'introduction sur l'évolution de la population d'une ville

\section{Essentiel à retenir}

\cadre{\begin{itemize}
\item Une série statistique quantitative à deux variables est donnée par un couple de valeurs ($x_i ; y_i$)
\item On peut représenter chaque couple par un point sur un repère
\item L'ensemble des points forme un \textbf{nuage de points}
\item Étudier le nuage de points permet de réaliser une \textbf{prévision} par rapport à la série
\vspace{0.2cm}

\item Si les points sont alignés on peut tracer une \textbf{droite d'ajustement affine} grâce à un outil numérique
\item \textbf{Le coefficient de corrélation} $R^2$ permet de savoir si les prévisions seront bonnes ou éloignées de la réalité. 
\MiniPostIt*[cyan]{Si $R^2 > 0.9$ alors le modèle est utilisable.}
\end{itemize}
}
\vspace{0.2cm}

\textbf{Exemple} : On note l'évolution de l'émission en $CO_2$  
\vspace{0.2cm}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
On donne le tableau suivant :
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
Année & Rang & Gt$CO_2$ \crh
2006 & 1 & 30.69 \crh
2007 & 2 & 31.31 \crh
2008 & 3 & 32.08\crh
2009 & 4 & 32.30\crh
2010 & 5 & 33.54\crh
2011 & 6 & 34.68\crh
2012 & 7 & 35.14\crh
2013 & 8 & 35.73\crh
2014 & 9 & 35.95\crh

\end{tabularx}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{tikzpicture}


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={Rang}, ylabel={Gt$CO_2$},
xmin=0, xmax=15, ymin=25, ymax=50]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=co2]{txtplot/stats2var1.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=co2}}] 
    {txtplot/stats2var1.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=9:15]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}
\vspace{0.3cm}

\begin{minipage}{0.75\textwidth}
\problematique{Comment prévoir l'évolution de l'émission de $CO_2$ en 2020 à l'aide du nuage de points?}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
\begin{center}
\qrcode[height=2cm]{https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/w/qkt7z3QZLUvF1iZikr5ork}
\vspace{0.2cm}

{\scriptsize Tuto calculatrice}
\end{center}
\end{minipage}

%\newpage
%
%\section{Utilisation des outils numériques}
%
%L'obtention du nuage de point peut être fait à la main mais on utilisera souvent un outil numérique : 
%\begin{itemize}
%\item Calculatrice graphique en mode statistiques
%\item Logiciel tableur (LibreOffice ou Excel)
%\item Logiciel mathématiques (Geogebra)
%\end{itemize}
%
%L'avantage de l'outil numérique : gain de temps et obtention facile de l'équation de la droite d'ajustement.
%
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.4]{ajustements/stats2vargeo.png}
%\end{center}
%Traitement des données précédentes avec Geogebra : affichage de $R^2$, de l'équation et d'un outil de calcul direct.
%
%\vspace{0.5cm}
%
%Procédure sur calculatrice : 
%\vspace{0.3cm}
%
%\begin{center}
%\qrcode[height=3cm]{https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/w/qkt7z3QZLUvF1iZikr5ork}
%\end{center}


\fi
\ifsectionexos
\newpage

\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} Le chiffre d'affaire d'une entreprise a été relevé sur plusieurs trimestres selon l'évolution :
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
Trimestre & Rang & CA (k\euro{}) \crh
T2 2014 & 1 & 18.1 \crh
T3 2014 & 2 & 19.5 \crh
T4 2014 & 3 & 20\crh
T1 2015 & 4 & 20.6\crh
T2 2015 & 5 & 22.3\crh
T3 2015 & 6 & 24.7\crh
\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item A l'aide d'un outil numérique (ou sur feuille) représenter le nuage de points de cette série
\item Représenter à l'aide d'un outil numérique la droite d'approximation affine pour ce nuage de points
\item Vérifier que l'équation de la droite d'ajustement est proche de $f(x)=1.20x+16.67$
\item Donner la valeur du coefficient $R^2$. Justifier que le modèle est valide.
\item Utiliser les résultats précédents pour prévoir le CA au premier trimestre 2016 (T1 2016).
\end{enumerate}
\begin{correction} On trouve un $R^2 = 0.9301$
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={Rang}, ylabel={CA},
xmin=0, xmax=10, ymin=15, ymax=35]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=CA]{txtplot/stats2var2.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=CA}}] 
    {txtplot/stats2var2.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=6:12]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[only marks, blue, mark=x] (8,26.27);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Le T1 2016 correspond au rang 8, voir graphique point en bleu : 26.27k\euro{} (on retrouve par le calcul le résultat exact en utilisant l'équation)


\end{correction}

\finexo
%\vspace{0.5cm}

\exo{} Le cout de revient d'une location de vélo en fonction de la durée d'utilisation (en jours) a été relevée :
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
Durée (J) & Rang & Cout (\euro{})  \crh
0.5 & 1 & 8 \crh
1 & 2 & 12 \crh
2 & 3 & 20\crh
3 & 4 & 26\crh
5 & 5 & 35\crh
7 & 6 & 42\crh
\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item A l'aide d'un outil numérique (ou sur feuille) représenter le nuage de points de cette série
\item Représenter à l'aide d'un outil numérique la droite d'approximation affine pour ce nuage de points
\item Donner l'équation de la droite d'ajustement.
\item Donner la valeur du coefficient $R^2$. Le modèle est-il valide ? Justifier.
\item Utiliser les résultats précédents pour prévoir le cout de revient pour 2 semaines (14 jours) qui correspondrait au rang 10.
\end{enumerate}
\begin{correction} On trouve un $R^2 = 0.9915$
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={Rang}, ylabel={cout},
xmin=0, xmax=15, ymin=0, ymax=100]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=cout]{txtplot/stats2var3.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=cout}}] 
    {txtplot/stats2var3.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=6:11]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[only marks, blue, mark=x] (10,69.33);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
On trouve un montant pour le rang 10 de 69.33\euro{}

\newpage
\end{correction}

\finexo

\vspace{0.2cm}


\exo{} On a relevé durant 6 mois le nombre de passagers transportés par une ligne de train "low cost" :
\vspace{0.1cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Mois & Février & Mars & Avril & Mai & Juin & Juillet \crh
Rang & 1 & & & & & \crh
Passagers & 1220 & 1400 & 1610 & 1815 & 2040 & 2385 \crh
\end{tabularx}

\problematique{Déterminer le mois où la capacité maximale de 3000 sera atteinte.}

\begin{correction}
Le nuage de point et la droite de régression : $R^2 = 0.9874$ $f(x)=227.14x+950$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.4]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={Rang}, ylabel={passagers},
xmin=0, xmax=12, ymin=1200, ymax=4000, xstep=1]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=passagers]{txtplot/stats2var4.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=passagers}}] 
    {txtplot/stats2var4.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=6:11]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[only marks, blue, mark=x] (9.02,3000);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Par une lecture graphique on atteint 3000 passagers au rang 9 ce qui donnerait octobre.

\end{correction}
\finexo


\exo{} Les années de statistiques de la sécurité routière ont montrées qu'une diminution de la vitesse contribue à la baisse du nombre d'accidents mais aussi à l'économie de carburants. Les consommations pour un modèle de voiture sont données ci-dessous par année :
\vspace{0.1cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Année & 1998 & 1999 & 2000 & 2001 & 2002 & 2003 & 2004 & 2005 & 2006 & 2007 \crh
Rang & 1 & & & & &&&&&\crh
{\scriptsize Conso L/\SI{100}{\kilo\meter}} & 8.49 & 8.38 & 8.30 & 8.34 & 8.32 & 8.13 & 8.19 & 8.09 & 7.95 & 7.83 \crh
\end{tabularx}

\problematique{Déterminer la consommation théorique pour 2010.}

\begin{correction}
Le nuage de point et la droite de régression : $R^2 = 0.9101$ $f(x)=-0.0645x+8.56$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.4]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={Rang}, ylabel={conso},
xmin=0, xmax=15, ymin=5, ymax=10]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=conso]{txtplot/stats2var5.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=conso}}] 
    {txtplot/stats2var5.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=10:15]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[only marks, blue, mark=x] (13,7.72);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Par une lecture graphique on trouve pour le rang 13 une conso de 7.72 (calcul avec la fonction)
\newpage
\end{correction}
\finexo

\vspace{-0.5cm}

\exo{} Un chef d'entreprise reçoit une demande de véhicule de fonction et étudie la faisabilité de l'opération. On enregistre sur une feuille de calcul le tableau ci-dessous donnant le prix de revient au kilomètre (PRK) en fonction de la puissance fiscale (CV) du véhicule.
\vspace{0.1cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Puissance (CV) & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \crh
PRK & 0.508 & 0.565 & 0.591 & 0.617 & 0.675\crh
\end{tabularx}

\problematique{Déterminer la puissance maximale pour un PRK de 0.78\euro{}.}

\begin{correction}
Le nuage de point et la droite de régression : $R^2 = 0.974$ et  $f(x)=0.0386x+0.3596$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.4]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={cv}, ylabel={prk},
xmin=3, xmax=11, ymin=0.4, ymax=1.2]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=cv,y=prk]{txtplot/stats2var6.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=prk}}] 
    {txtplot/stats2var6.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=8:12]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[only marks, blue, mark=x] (10.89,0.78);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Par une lecture graphique on trouve pour le rang 10.89 un prk de 0.78 donc on doit prendre 10 et pas 11 

\end{correction}
\finexo

\vspace{-0.5cm}
\exo{} Pour aller plus loin
\vspace{0.2cm}

Après un accident nucléaire à Fukushima, des mesures de radioactivité ont été faites à intervalle de temps régulier. Dans le tableau suivant, le rang 1 correspond au premier jour de l'accident (jour 0) puis le rang 2 une semaine plus tard, le rang 3 à deux semaines etc.
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Rang  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \crh
\% d'activité radioactive & 100 & 61 & 37 & 22 & 14 & 7\crh
\end{tabularx}

\begin{enumerate}
\item Proposer une méthode permettant d'évaluer la radioactivité au bout de 10 semaines
\item Cette méthode permet-elle de déterminer le nombre de semaines nécessaires pour atteindre une activité égale à 0.1\% ?
\item Mettre en œuvre votre méthode. Que pouvez vous dire ?
\end{enumerate}
\vspace{0.2cm}

Dans ce genre de cas, l'ajustement affine ne convient pas, il est parfois possible de linéariser la série en utilisant la fonction logarithme (touche LOG) de la calculatrice.
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Rang  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \crh
 $y_i$ & 100 & 61 & 37 & 22 & 14 & 7\crh
$log(y_i)$ & 2 & &&&& \crh
\end{tabularx}

\begin{enumerate}
\item[4.] Compléter le tableau
\item[5.] Reprendre la méthode classique avec les lignes 1 et 3 de ce tableau et conclure.
\end{enumerate}

\begin{correction}
La méthode classique consiste à représenter le nuage de points correspond à la série puis à extrapoler.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.4]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={rang}, ylabel={act},
xmin=0, xmax=15, ymin=0, ymax=110]

\addplot[only marks] table[x=rang,y=act]{txtplot/stats2var7.txt};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
On remarque que les points ne sont pas du tout alignés et qu'ils ne forment pas une droite, le modèle d'ajustement linéaire ne convient pas.
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
Rang  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \crh
 $y_i$ & 100 & 61 & 37 & 22 & 14 & 7\crh
$log(y_i)$ & 2 & 1.79&1.57&1.34&1.15&0.85 \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.2cm}

Traçons le nuage de points associé à ce nouveau tableau
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.4]


\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={rang}, ylabel={log y},
xmin=0, xmax=15, ymin=-1.5, ymax=3]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=rang,y=log_y]{txtplot/stats2var8.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=log_y}}] 
    {txtplot/stats2var8.txt};
\addlegendentry{%
$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=6:15]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[only marks, blue, mark=x] (14.08,-1);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Ce modèle semble beaucoup plus adapté, on peut tracer la droite de régression et le coefficient est $R^2=0.99$\\
On projette pour obtenir l'activité au bout de 10 semaines (rang 11) et on obtient grâce à l'équation un $log y_{11} = -0.2429$ que l'on repasse en "normal" via la fonction $10^{-0.2429} = 0.57$\% d'activité.
\vspace{0.1cm}

Pour le $0.1$\% il faut d'abord calculer le log de l'activité : $\log 0.1 = -1$ puis résoudre l'équation $-1=-0.23x + 2.24$ ce qui donne $x=14.08$ donc au rang 15 ce qui donne la semaine 16 (ou 15) après l'accident.

\vspace{0.2cm}

La fonction logarithme décimal
\end{correction}
\finexo

\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}